\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multicol}
    \setlength{\columnsep}{1.4cm}
    \setlength{\columnseprule}{1pt}
    \def\columnseprulecolor{\color{gray}}
% \usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
% \usepackage{amsmath}
% \usepackage{array}
% \usepackage{avant}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage{exercise}
% \usepackage[noanswer]{exercise}

\renewcommand{\ExerciseName}{Exercice~}
\renewcommand{\AnswerName}{Solution~}
\renewcommand{\ExerciseHeader}{
        \textbf{\large\ExerciseName \ExerciseHeaderNB.\ExerciseHeaderTitle\ExerciseHeaderOrigin\medskip}}
\renewcommand{\AnswerHeader}{\medskip{\textbf{
    \AnswerName ex.~\ExerciseHeaderNB.~}\smallskip}}

\usepackage{tikz, tkz-base}
\usepackage{ulem}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{fancyhdr, lastpage} 
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Première}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{2023-24}
\fancyfoot[C]{Page \thepage{} / \pageref{LastPage}}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

\usepackage{minted}
    \newmintedfile[pyfichier]{python}{
    bgcolor=grisClair,linenos
    }
    \newcommand{\pyfile}[3]{
        \vspace{-0.5em}
        \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
        \vspace{-2em}
    }
    \newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair}
    \newmintinline[py]{python3}{}
\setitemize[0]{label=\textbullet}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
    \newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
    \newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
    \newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
    \newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}
    \newtcolorbox{mybox}{arc=0mm,colback=green!2!white,colframe=green}

\setlength\parindent{0pt}
\usemintedstyle{friendly}
\begin{document}

\begin{center}
\section*{Devoir Surveillé}

Thèmes : Programmation en Python (tout sauf \py{while}).

\hspace{10em}
\end{center}


\begin{info-box}
\textbf{Les chaînes de caractères en Python 1/3}
    \begin{itemize}
        \item Les chaînes de caractères s'écrivent entre des guillemets simples \py{'} ou doubles \py{"}.
        
        \item La chaîne de caractère vide s'écrit \py{''} ou \py{""}.
        \\
        Par exemple, si la variable \py{reponse} est un \textbf{accumulateur} pour une boucle, on peut l'initialiser avec la chaîne vide en écrivant \py{reponse = ''} ou \py{reponse = ""}.
        
        \item Une fonction peut ne rien afficher et renvoyer comme résultat une chaîne de caractère.
        \\
        Par exemple la fonction \py{str(n)} renvoie le contenu de la variable \py{n} sous forme de chaîne de caractère. Ainsi \py{str(42)} renvoie \py{'42'} (qui est une chaîne de caractère et pas un nombre entier !). Et les instructions \py{str(42)} ou \py{a = str(10)} n'affichent rien. Il faut écrire \py{print(a)} pour afficher la chaîne \py{'10'}.

        \item L'addition \py{+} entre chaînes de caractères est bien définie : "a" + "bc" est égal à "abc". Cette opération s'appelle la \emph{concaténation} de chaînes de caractères.
    \end{itemize}
\end{info-box}


\begin{Exercise}
    \Question Écrire la fonction \py{total_str} qui prend en paramètre un nombre entier \py{n} et qui renvoie la chaîne de caractère \py{'total: '} avec écrit à la suite le nombre \py{n}.

    Par exemple, \py{total_str(42)} doit renvoyer la chaîne \py{'total: 42'}, \py{total_str(128)} doit renvoyer \py{'total: 128'} et \py{total_str(1+2+3+4)} doit renvoyer \py{'total: 10'}.

    \emph{Attention}, la fonction doit \textbf{renvoyer} une chaîne de caractère et pas \textbf{l'afficher}.

    \Question Écrire la fonction \py{somme} qui prend en paramètre deux nombres entiers \py{a} et \py{b} et qui calcule la somme de \py{a} avec \py{b} et qui renvoie la réponse sous un format bien précis :
    \\
    Exemples : \\[-2em]
    \begin{pyrep}    
>>> somme(40, 2)    # n'affiche rien !!!
>>> print(somme(40, 2))
'40+2=42'
>>> print(somme(1, 4))
'1+4=5'
    \end{pyrep} 
\end{Exercise}


\newpage

\begin{Exercise}
    \Question

    \begin{multicols}{2}
    Écrire la fonction \py{n_nb} qui prend en paramètre un nombre entier \py{n} et qui renvoie la chaîne de caractère contenant $n$ fois le nombre \py{n}.

    Exemples :\\[-2em]
    \begin{pyrep}
>>> print(n_nb(4))
'4444'
>>> print(n_nb(1))
'1'
>>> print(n_nb(10))
'10101010101010101010'
    \end{pyrep}


    \Question
    Écrire la fonction \py{n_nb_2} qui prend en paramètre un nombre entier \py{n} et qui renvoie $n$ fois le nombre \py{n} séparés par des \py{';'}.

    Exemples: \\[-2em]
    \begin{pyrep}
>>> print(n_nb_2(4))
'4;4;4;4;'
>>> print(n_nb_2(1))
'1;'
>>> print(n_nb_2(10))
'10;10;10;10;10;10;10;10;10;10;'
    \end{pyrep}

\newcolumn

    \Question
    Écrire la fonction \py{n_nb_3} qui est une variante de la question précédente:

    Exemples: \\[-2em]
    \begin{pyrep}
>>> print(n_nb_3(4))
';4;4;4;4'
>>> print(n_nb_3(1))
';1'
>>> print(n_nb_3(10))
';10;10;10;10;10;10;10;10;10;10'
    \end{pyrep}

\end{multicols}


    \ExeText
\begin{info-box}
    \textbf{Les chaînes de caractères en Python 2/3}
    \begin{itemize}
        \item Pour accéder au i\up{ème} caractère d'une chaîne de caractère, on utilise la syntaxe \py{[i]}.
        \\
        Par exemple avec \py{txt} qui contient \py{'azerty'}, la variable \py{txt[2]} contient \py{'e'}.
        \\
        Un indice négatif représente la lettre en partant de la fin de la chaîne: \py{-1} est l'indice de la dernière lettre, \py{-2} celui de l'avant dernière, etc. 
        \\
        Par exemple, la variable \py{txt[-1]} contient la lettre \py{'y'}.

        \item Pour extraire une partie d'une chaîne de caractère, on utilise la syntaxe \py{[a:b]} avec \py{a} l'indice de la première lettre (inclue) et \py{b} l'indice de la dernière lettre (exclue).
        \\
        Par exemple avec \py{txt} qui contient \py{'azerty'}, le code \py{txt[1:4]} renvoie la chaîne \py{'zer'}.
        \\
        Les indices négatifs représentent les lettres en partant de la fin de la chaîne: \py{-1} est l'indice de la dernière lettre, \py{-2} celui de l'avant dernière, etc. 
        \\
        Par exemple, le code \py{txt[0:-1]} renvoie la chaîne \py{'azert'} (car c'est la chaîne de la première lettre (inclue) à la dernière lettre (exclue)).    
    \end{itemize}
\end{info-box}

\Question
Écrire la fonction \py{n_nb_4} qui est une variante de la question précédente:

Exemples: \\[-2em]
\begin{pyrep}
>>> print(n_nb_4(4))
'4;4;4;4'
>>> print(n_nb_4(1))
'1'
>>> print(n_nb_4(10))
'10;10;10;10;10;10;10;10;10;10'
\end{pyrep}


\end{Exercise}
    


\newpage


\begin{Exercise}
    \Question
    Écrire la fonction \py{compte_avant} qui prend en paramètre un nombre entier \py{n} et qui renvoie la chaîne de caractères des nombres de $1$ à $n$ inclus.

    Exemple: \\[-2em]
    \begin{pyrep}
>>> print(compte_avant(4))
'1234'
>>> print(compte_avant(10))
'12345678910'
    \end{pyrep}


    \Question
    Écrire la fonction \py{compte_rebours} qui prend en paramètre un nombre entier \py{n} et qui renvoie la chaîne de caractères des nombres de $n$ inclus à $0$ inclus.

    Exemple: \\[-2em]
    \begin{pyrep}
>>> print(compte_avant(4))
'43210'
>>> print(compte_avant(10))
'109876543210'
    \end{pyrep}
    
    \Question
    Écrire la fonction \py{compte_rebours_2} qui est une variante de la fonction précédente.

    Exemple: \\[-2em]
    \begin{pyrep}
>>> print(compte_rebours_2(4))
'4...3...2...1...0!'
>>> print(compte_rebours_2(10))
'10...9...8...7...6...5...4...3...2...1...0!'
    \end{pyrep}
    
    

\end{Exercise}





\newpage

\begin{info-box}
    \textbf{Les chaînes de caractères en Python 3/3}
    \begin{itemize}    
        \item Il existe des \emph{caractères spéciaux} qui n'affichent pas à l'écran ce qu'on écrit dans le code.
        \\
        Par exemple \py{'\n'} effectue un saut de ligne, \py{'\t'} effectue une tabulation ou encore \py{'\r'} supprime le dernier caractère affiché.
    \end{itemize}
\end{info-box}


    \begin{Exercise}[label={a}, title={(Écriture binaire d'un nombre)}]
        \Question
        \begin{multicols}{2}
    Écrire la fonction \py{binaire_4} qui prend en paramètre un nombre entier \py{n} et qui renvoie :
    \begin{itemize}
        \item \py{"(ERREUR)"} si \py{n} est négatif ou supérieur ou égal à 4 ;
        \item une chaîne de caractère représentant l'écriture binaire de \py{n} sur 2 bits.
    \end{itemize}
    
    \emph{Attention}, la fonction doit \textbf{renvoyer} une chaîne de caractère et pas \textbf{l'afficher}.
    

    Exemples :\\[-2em]
    \begin{pyrep}
>>> binaire_4(8)    # n'affiche rien
>>> print(binaire_4(8))
'(ERREUR)'
>>> print(binaire_4(4))
'(ERREUR)'
>>> print(binaire_4(-1))
'(ERREUR)'
>>> print(binaire_4(0))
'00'
>>> print(binaire_4(2))
'10'
    \end{pyrep}


    \Question
        Écrire la fonction \py{nombre_bits} qui prend en paramètre un nombre entier \py{n} et qui renvoie :
        \begin{itemize}
            \item \py{'(ERREUR)'} si \py{n} est négatif ou s'il faut plus de 100 bits pour écrire \py{n} ; 
            \item un entier égal au nombre de bits nécessaires pour écrire \py{n} en binaire.
        \end{itemize}

        Exemples : \\[-2em]
        \begin{pyrep}   
>>> print(nombre_bits(-42))
'(ERREUR)'
>>> print(nombre_bits(0))
1
>>> print(nombre_bits(2))
2
>>> print(nombre_bits(6))
3
>>> print(nombre_bits(42))
6
>>> print(nombre_bits(1024))
11
>>> print(nombre_bits(2**100 - 1))
100
>>> print(nombre_bits(2**100))
'(ERREUR)'
        \end{pyrep}

    \Question
        Écrire la fonction \py{binaire} qui prend en paramètre un nombre entier \py{n} et qui renvoie une chaîne de caractère commençant par \py{'0b'} suivie de l'écriture binaire de \py{n}.

        Exemples:\\[-2em]
        \begin{pyrep}
>>> binaire(0)    # n'affiche rien
>>> print(binaire(0))
'0b0'
>>> print(binaire(1))
'0b1'
>>> print(binaire(4))
'0b100'
>>> print(binaire(6))
'0b110'
>>> print(binaire(42))
'0b101010'
>>> print(binaire(-42))
'(ERREUR)'
>>> print(binaire(2**100))
'(ERREUR)'
        \end{pyrep}
    \end{multicols}
\end{Exercise}

\end{document}